\begin{resumen}
	El Big Data ha revolucionado los campos de 
	la industria y la ciencia, siendo com\'un, hoy en d\'ia, el an\'alisis de
	conjuntos de datos de gran tama\~no y dimensi\'on para obtener informaci\'on
	que apoye la toma de decisiones.
	La visualizaci\'on de datos es uno de los m\'etodos m\'as utilizados
	dentro del an\'alisis de datos. Sin embargo, la construcci\'on de visualizaciones es un proceso complejo donde intervienen
	m\'ultiples criterios de dise\~no. Con el objetivo de facilitar el an\'alisis visual de grandes conjuntos
	de datos se han propuesto sistemas que construyen y sugieren visualizaciones
	de forma autom\'atica a los analistas de datos. En este trabajo se presenta
	una propuesta de sistema de recomendaci\'on de configuraciones gr\'aficas basado
	en el aprendizaje de m\'aquinas sobre grafos, se detallan los aspectos
	t\'ecnicos de la implementaci\'on de un prototipo y se eval\'ua, de forma
	experimental, la validez de la soluci\'on obtenida.
\end{resumen}

\begin{abstract}
	Currently, Big Data has revolutionized the fields of
industry and science, being common the analysis of large and 
high dimensional datasets to support decission making.
Data visualization is one of the most used methods
within data analysis, however, visualization design is a complex process involving
multiple design criteria and there are
disagreements even among experts. In order to facilitate the visual analysis of large datasets
there have been proposed systems that automatically build and suggest visualizations
 to data analysts. In this work it is presented
a proposal for a graphical configurations recommendation system based on
machine learning on graphs, the technical aspects of a prototype's implementation
are detailed, and the obtained solution is evaluated in an experimental setting.

\end{abstract}